# 缓存优化

存储器平均访问时间公式为我们提供了一个框架，用于展示提高缓存性能的缓存优化方法：

$存储器平均访问时间=命中时间+缺失率 \times 缺失代价$

因此，我们将6种基本缓存优化方法分为以下3类。

- 降低缺失率——更大的块、更大的缓存、更高的关联度。
- 降低缺失代价——多级缓存，为读取操作设定高于写入操作的优先级。
- 减少命中时间——在索引缓存时避免地址转换。

表B-8汇总了这6种技术的实现复杂度和性能优势，作为本节的总结。

改进缓存特性的经典方法是降低缺失率，我们给出3种实现技术。为了更好地理解导致缺失的原因，首先介绍一个模型，将所有缺失分为3个简单类别。

- 强制缺失 (Compulsory) —— 在第一次访问某个块时，它不可能会在缓存中，所以必须将其读到缓存中。这种缺失也被称为冷启动缺失或首次引用缺失。
- 容量缺失 (Capacity) —— 如果缓存无法容纳程序执行期间所需要的全部块，一些块必然会被放弃，过后再零星读取，所以会 (在强制缺失之外) 发生容量缺失。
- 冲突缺失 (Conflict) —— 如果块布置策略为组相联或者直接映射，则会 (在强制缺失、容量缺失之外) 发生冲突缺失，这是因为如果有太多块被映射进一个组，这个组中的某个块将暂时放弃，过后另行读取。这种缺失也被称为碰撞缺失。其要点就是：由于对某些常用组的请求数超过n，所以本来在全相联缓存中命中的情景会在n路组相联缓存中变为缺失。

[Mark D. Hill, 2019](https://awards.acm.org/award_winners/hill_2155109), [ACM Eckert Mauchly Award](https://awards.acm.org/eckert-mauchly)

For contributions to the design and evaluation of memory systems and parallel computers.

In the 1980s Hill developed the “3C” model of cache misses. A “cache miss” is an instance when data requested for processing by software or hardware is not found in the computer’s cache. Cache misses can cause delays as the program or application must then access the data elsewhere. Hill’s 3C model classified these misses into “compulsory misses,” “capacity misses,” and “conflict misses.” The model was influential, as it led to important innovations such as victim caches and stream buffers, and is now a standard concept in computer architecture textbooks.

考虑多处理器场景，还有第四个C，即一致性 (Coherency) 缺失，这是因为要在多个处理器中保持多个缓存一致而进行缓存刷新所导致的，此处暂不讨论这种缺失。

表B-4显示了根据3C分类后的胡阿U内存缺失相对频率。强制缺失在无限缓存中发生，容量缺失在全相联缓存中发生。冲突缺失在从全相联变为八路组相联、四路组相联……时发生。图B-5以图形方式展示相同数据。上图显示绝对缺失率，下图绘制了当缓存大小变化时，各类缺失占总缺失数的百分比曲线。

表B-4

\* 强制缺失与缓存大小无关，而容量缺失随容量的增加而降低，冲突缺失随相联度的增大而降低。图B-5以图形方式显示了相同数据。注意，在不超过128KB时，大小为N的直接映射缓存的缺失率大约与大小为$N/2$的两路组相联缓存的缺失率相同。大于128KB的缓存不符合这一规则。注意，"容量"列给出的也是全相联缺失率。数据的收集方式与表B-2中一样，也是使用LRU替换方式收集的。

图B-5 根据表B-4中的3C数据，每种不同缓存大小的总缺失率(上)和缺失率分布(下)。上图显示实际数据缓存缺失率，下图显示每个类别的百分比(与表B-4中所能容纳的缓存大小相比，本图中的空间使这些图形能够多显示一种缓存大小)。

为了展示相联度的好处，将冲突缺失划分为每次相联度下降时所导致的缺失。一共有4类冲突缺失，其计算方式如下所示。

- 八路——从全相联 (无冲突) 到八路相联时产生的冲突缺失。
- 四路——从八路相联到四路相联时产生的冲突缺失。
- 两路——从四路相联到两路相联时产生的冲突缺失。
- 一路——从两路相联到一路相联 (直接映射) 时产生的冲突缺失。

从图中可以看出，SPEC2000程序的强制缺失率非常低，对许多长时间运行的程序都是如此。

在确认这3C缺失率之后，计算机设计师可以针对它们做点什么呢？从概念上来讲，冲突缺失是最容易避免的，全相联组织策略就可以避免所有冲突缺失。但是全相联的硬件实现成本非常高昂，可能会降低处理器时间频率，从而降低整体性能。

除了增大缓存之外，针对容量缺失就没有什么办法了。如果上一级存储器远小于程序所需要的容量，那就会有相当一部分时间用于在层次结构的两级之间移动数据，我们说这种存储器层次结构将会**摆动**。由于需要太多的替换操作，所以摆动意味着计算机的运行速度接近于低级存储器的速度甚至会因为缺失开销变得更慢。

另外一种降低3C缺失的方法是增大块的大小，以降低强制缺失数，但稍后将会看到，大型块可能会增加其它类型的缺失。

3C分类使我们可以更深入地了解导致缺失的原因，但这个简单的模型也有它的局限性，它让我们深入地了解了平均性能，但不能解释个体缺失。例如，由于较大的缓存可以将引用扩展到更多个块中，所以改变缓存大小会改变冲突缺失和容量缺失。因此，当缓存大小变化时，一个缺失可能会由容量缺失变为冲突缺失 *换言之，分类远非绝对*。注意，3C分类还忽略了替换策略，一方面是因为其难以建模 *这里存在研究前沿*，另一方面是因为它总体来说不太重要。但在具体环境中 *课本主要探讨处理器缓存，所以不会过分聚焦行为特征，不过复杂系统或者较高层次上常常可以深入*，替换策略可能会实际导致异常行为，比如，在大相联度下得到较低的缺失率，这与3C模型的结果矛盾。(有人提议使用地址跟踪来确定存储器中的最优放置策略，以避免3C模型中的放置缺失，我们在这里没有采纳这一建议)

遗憾的是，许多降低缺失率的技术也会增加命中时间或缺失代价。在使用3种优化方法降低缺失率时，必须综合考虑提高整体系统速度的目标，使两者达到平衡。第一个例子就显示了平衡观点的重要性。
